# JoyRLç»„é˜Ÿå­¦ä¹ ç¬”è®°(task05)

é¦–å…ˆæ„Ÿè°¢Datawhaleç»„ç»‡ä»¥åŠJoyRLæ•™å­¦å›¢é˜Ÿçš„ç»„é˜Ÿå­¦ä¹ ä»¥åŠå¼€æºè¯¾ç¨‹ï¼ğŸ‘ğŸ‘ğŸ‘

æœ¬æ¬¡å­¦ä¹ æ´»åŠ¨çš„è¯¾ç¨‹é“¾æ¥ï¼š

https://github.com/datawhalechina/joyrl-book

https://github.com/datawhalechina/easy-rl

## ä¸ƒã€ç­–ç•¥æ¢¯åº¦æ–¹æ³•

### 1. ç­–ç•¥å‚æ•°åŒ–

ä½¿ç”¨å‚æ•°ä¸º$\theta$çš„
ç­–ç•¥å‡½æ•°$\pi_{\theta}(a|s)$ä»£æ›¿ç­–ç•¥
$\pi(a|s)$ï¼Œä¸ºäº†è®©ç›®æ ‡å‡½æ•°
$J(\pi_\theta)$æœ€å¤§åŒ–ï¼Œå¯¹ç›®æ ‡å‡½æ•°
$-J(\pi_\theta)$æ±‚æ¢¯åº¦ä¸‹é™æ¥æ›´æ–°ç­–ç•¥å‚æ•°ï¼š

$$
\theta \leftarrow \theta - \alpha \nabla_{\theta}(J(\pi_\theta))
$$

### 2. å®šä¹‰ç›®æ ‡å‡½æ•° $J(\pi_\theta)$

æœ€å¤§åŒ–ç›®æ ‡å‡½æ•°$J(\pi_\theta)$ï¼Œæ ¸å¿ƒæ€æƒ³æ˜¯æœ€å¤§åŒ–æœŸæœ›å›æŠ¥ã€‚

#### 2.1 åŸºäºè½¨è¿¹æ¨å¯¼

ä¸€ä¸ªå›åˆçš„äº§ç”Ÿçš„è½¨è¿¹å¦‚ä¸‹ï¼š

$$
{s_0,a_0,r_0},{s_1,a_1,r_1},{s_2,a_2,r_3},\cdots,{s_T,a_T,r_T}
$$

è¿™æ¡è½¨è¿¹çš„æ¦‚ç‡$\Pr_{\pi}(\tau)$å¯ä»¥æ ¹æ®æ—¶é—´æ­¥æ¨å¯¼ä¸ºï¼š

$$
\begin{aligned}
{åˆå§‹çŠ¶æ€s_0}\ \ \Pr_{\pi}(\tau) &= \rho_0(s_0) \\
{é‡‡å–åŠ¨ä½œa_0}\ \ \Pr_{\pi}(\tau) &= \rho_0(s_0) \pi_\theta(a_0|s_0)\\
{æ›´æ–°çŠ¶æ€s_1}\ \ \Pr_{\pi}(\tau) &= \rho_0(s_0) \pi_\theta(a_0|s_0) P(s_1|s_0, a_0) \\
\cdots \\
\Pr_{\pi}(\tau) &= \rho_0(s_0) \prod_{t=0}^{T-1} \pi_\theta(a_t|s_t) P(s_{t+1}|s_t, a_t)
\end{aligned}
$$

è½¨è¿¹æ¦‚ç‡$\Pr_{\pi}(\tau)$å¯ä»¥å†™ä¸ºå‚æ•°
$\theta$çš„å‡½æ•°ï¼š

$$
\Pr_{\pi}(\tau) = p_\theta(\tau)
$$

ç›®æ ‡å‡½æ•°å¯ä»¥è¡¨ç¤ºä¸ºè½¨è¿¹æ¦‚ç‡ä¸å›æŠ¥ä¹˜ç§¯çš„ç§¯åˆ†

$$
J(\pi_\theta)=\int_{\tau} p_\theta(\tau) R(\tau) d \tau = \mathbb{E}_{\tau \sim p_\theta(\tau)}[R(\tau)]
$$

é‚£ä¹ˆç›®æ ‡å‡½æ•°æ¢¯åº¦è¡¨ç¤ºä¸º

$$
\nabla_\theta J(\pi_\theta) = \nabla_\theta \int_{\tau} p_\theta(\tau) R(\tau) d \tau = \int_{\tau} \nabla_\theta p_\theta(\tau) R(\tau) d \tau
$$

åˆ©ç”¨å¯¹æ•°å‡½æ•°å¯¼æ•°æ€§è´¨ä»¥åŠé“¾å¼æ³•åˆ™ï¼Œè½¨è¿¹æ¦‚ç‡åªä¸å‚æ•°$\theta$ç›¸å…³ï¼Œè½¨è¿¹æ¦‚ç‡çš„æ¢¯åº¦å¯ä»¥æ¨å¯¼è¡¨ç¤ºä¸º

$$
\begin{aligned}
\nabla_\theta \log p_\theta(\tau)&=\frac{\nabla_\theta p_\theta(\tau)}{p_\theta(\tau)} \\
\ \\
\nabla_\theta p_\theta(\tau) &= p_\theta(\tau)\nabla_\theta \log p_\theta(\tau) \\
&=p_\theta(\tau) \sum_{t=0}^{T-1} \nabla_\theta \log \pi_\theta(a_t|s_t)
\end{aligned}
$$

ç»¼ä¸Šç›®æ ‡å‡½æ•°çš„è®¡ç®—æ–¹å¼ä¸º

$$
\begin{aligned}
\nabla_\theta J(\pi_\theta) &= \int_{\tau} \nabla_\theta p_\theta(\tau) R(\tau) d \tau \\
&=\int_{\tau} \nabla_\theta \log \pi_\theta(a_t|s_t) R(\tau) d \tau \\
&= \mathbb{E}_{\tau \sim p_\theta(\tau)}\left[\sum_{t=0}^{T-1} \nabla_\theta \log \pi_\theta(a_t|s_t) R_t\right]
\end{aligned}
$$

#### 2.2 å ç”¨æµ‹åº¦æ¨å¯¼

å ç”¨æµ‹åº¦æ¨å¯¼ä»çŠ¶æ€ä»·å€¼è§’åº¦å…¥æ‰‹ï¼Œä»¥åˆå§‹çŠ¶æ€çš„åˆ†å¸ƒ$\rho_0$å’Œå¯¹åº”çš„çŠ¶æ€ä»·å€¼$V^{\pi}(s_0)$ä¹˜ç§¯çš„ç§¯åˆ†æ¥è¡¨ç¤ºç›®æ ‡å‡½æ•°

$$
J(\pi)=\int_{s_{0}} \rho_{0}\left(s_{0}\right) V^{\pi}\left(s_{0}\right) d s_{0} = \mathbb{E}_{s_{0} \sim \rho_{0}} \left[V^{\pi}\left(s_{0}\right)\right]
$$

ç”±å‰æ–‡çŠ¶æ€ä»·å€¼å’ŒåŠ¨ä½œä»·å€¼çš„ç»ƒä¹ ï¼Œç›®æ ‡å‡½æ•°å¯ä»¥è¡¨è¿°ä¸º

$$
J(\pi_\theta)=\int_{s_{0}} \rho_{0}\left(s_{0}\right) \sum_{a} \pi_\theta(a|s_0) Q^{\pi_\theta}\left(s_{0}, a\right) d s_{0}
$$

åˆå§‹çŠ¶æ€åˆ†å¸ƒä¼šå½±å“åç»­ç›®æ ‡å‡½æ•°çš„è®¡ç®—ï¼Œä¸èƒ½å½“ä½œå¸¸æ•°é¡¹å¤„ç†ï¼Œå¼•å…¥å¹³ç¨³åˆ†å¸ƒä½œä¸ºæ¨å¯¼å‰æ

å¹³ç¨³åˆ†å¸ƒæ˜¯åœ¨å…·å¤‡ä¸å¯çº¦å’Œéå‘¨æœŸçš„é©¬å°”å¯å¤«è¿‡ç¨‹ä¸­ï¼Œç³»ç»Ÿåœ¨é•¿æœŸè¿è¡Œåï¼Œåˆå§‹çŠ¶æ€åˆ†å¸ƒæ˜¯æ”¶æ•›åˆ°å›ºå®šå€¼ã€‚å¹³ç¨³åˆ†å¸ƒç”¨$d^{\pi}(s)$è¡¨ç¤ºï¼Œé‚£ä¹ˆå¼•å…¥å¹³ç¨³åˆ†å¸ƒåçš„ç›®æ ‡å‡½æ•°è¡¨ç¤ºä¸º

$$
J(\pi_\theta)= \sum_{s} d^{\pi}(s) V^{\pi}(s) = \sum_{s} d^{\pi}(s) \pi_\theta(a|s) Q^{\pi}(s, a) = \mathbb{E}_{s \sim d^{\pi}(s), a \sim \pi_\theta(a|s)}[Q^{\pi}(s, a)]
$$

å¹³ç¨³åˆ†å¸ƒå˜åŒ–ç¼“æ…¢ï¼Œæ¢¯åº¦å¿½ç•¥ä¸è®¡ï¼Œé‚£ä¹ˆç±»ä¼¼çš„ç›®æ ‡å‡½æ•°æ¢¯åº¦è®¡ç®—æ–¹æ³•ç»è¿‡ä¸€ç³»åˆ—æ¨å¯¼ï¼Œå¯å¾—
$$
\begin{aligned}
\nabla_\theta J(\pi_\theta) = \mathbb{E}_{s \sim d^{\pi}(s), a \sim \pi_\theta(a|s)}[\nabla_\theta \log \pi_\theta(a|s) Q^{\pi}(s, a)]
\end{aligned}
$$

**ä¸¤ä¸ªè§’åº¦æ¨å¯¼çš„ç›®æ ‡å‡½æ•°æ¢¯åº¦ç­‰ä»·**

### 3. ç­–ç•¥æ¢¯åº¦é€šç”¨è¡¨è¾¾å¼

$$
\begin{aligned}
g = \mathbb{E}\left[ \sum_{t=0}^{\infty} \Psi_t \nabla_{\theta} \log \pi_{\theta}(a_t \mid s_t) \right]
\end{aligned}
$$

$\Psi_t$æ˜¯GAEè®ºæ–‡ä¸­æå‡ºé€šç”¨çš„å›æŠ¥ä¼°è®¡,å¯ä»¥æ˜¯

$R_t = \sum_{t=0}^{\infty} r_t$ï¼šè¡¨ç¤ºæ•´æ¡è½¨è¿¹çš„ç´¯è®¡å¥–åŠ±

$\sum_{t'=t}^{\infty} r_{t'}$ï¼šè¡¨ç¤ºåŠ¨ä½œ 
$a_t$ä¹‹åçš„ç´¯è®¡å¥–åŠ±

$G_t$ï¼šè¡¨ç¤ºæŠ˜æ‰£å›æŠ¥ï¼ŒREINFORCEç®—æ³•ä½¿ç”¨

ç­‰ç­‰

### 4.ç¦»æ•£åŠ¨ä½œç©ºé—´å»ºæ¨¡

åˆ©ç”¨softmaxå°†ç¥ç»ç½‘ç»œè¾“å‡º$z=f(x,a)$(å¯ä»¥çœ‹ä½œæ˜¯æ¯ä¸ªç¦»æ•£åŠ¨ä½œå¯¹åº”çš„åå¥½å€¼)æ˜ å°„åˆ°æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒä¸Š

$$
\pi_\theta(a|s) = \frac{\exp(f_\theta(s,a))}{\sum_{a'} \exp(f_\theta(s,a'))} = \frac{ e^{z_a} }{ \sum_{a'} e^{z_{a'}} }
$$

æ¢¯åº¦è®¡ç®—å…¬å¼

$$
\begin{aligned}
\nabla_\theta \log \pi_\theta(a|s) &= \nabla_\theta(z_a-\log \sum_{a'} e^{z_{a'}})\\
&= \nabla_\theta z_a-\sum_{a'} \frac{e^{z_{a'}}}{\sum_{a'} e^{z_{a'}}} \cdot \nabla_\theta z_{a'}\\
&= \nabla_\theta f_\theta(s,a) - \sum_{a'} \pi_\theta(a'|s) \nabla_\theta f_\theta(s,a') \\
&= \nabla_\theta z_a - \sum_{a'} \pi_\theta(a'|s) \nabla_\theta z_{a'}
\end{aligned}
$$

Softmaxå¯ä»¥é€šè¿‡æ¯é¡¹å‡å»æœ€å¤§å€¼ï¼Œé¿å…æŒ‡æ•°çˆ†ç‚¸

$$
\pi_\theta(a|s) = \frac{\exp(f_\theta(s,a) - \max_{a'} f_\theta(s,a'))}{\sum_{a'} \exp(f_\theta(s,a') - \max_{a''} f_\theta(s,a''))}g
$$

### 5. è¿ç»­åŠ¨ä½œç©ºé—´å»ºæ¨¡

ä»å‡è®¾åŠ¨ä½œç¬¦åˆé«˜æ–¯åˆ†å¸ƒçš„è§’åº¦å‡ºå‘æ¨å¯¼çš„
$\cdots$å¾…è¡¥æ¡£

## å…«ã€Actor-Critic-ç®—æ³•

### 1. Actor-Critic ç®—æ³•åŸç†

Actor-Critic ç®—æ³•å…¼é¡¾äº†ç­–ç•¥æ¢¯åº¦ç®—æ³•ä»¥åŠä»·å€¼å‡½æ•°ã€‚

- Actorç½‘ç»œè´Ÿè´£æ ¹æ®å½“å‰çŠ¶æ€$s$
é€‰æ‹©åŠ¨ä½œ$a$ï¼Œç­–ç•¥æ¢¯åº¦ç®—æ³•æ›´æ–°Actorç½‘ç»œå‚æ•°

- Criticç½‘ç»œè´Ÿè´£è¯„ä¼°çŠ¶æ€ä»·å€¼V(s) or æ¥æ”¶Actorçš„åŠ¨ä½œåè¯„ä¼°åŠ¨ä½œä»·å€¼
$Q(s,a)$ï¼Œæ—¶åºå·®åˆ†TDæˆ–è€…æ—¶åºå·®åˆ†æ¢¯åº¦æ¥æ›´æ–°Criticç½‘ç»œå‚æ•°

### 2.A2C

A2Cï¼šå¼•å…¥ä¼˜åŠ¿å‡½æ•°$A(s,a)$çš„Actor-Critic ç®—æ³•ï¼Œä¼˜åŠ¿å‡½æ•°å®šä¹‰ä¸º

$$
A^\pi(s_t, a_t) = Q^\pi(s_t, a_t) - V^\pi(s_t)
$$

### 3.å¤šè¿›ç¨‹

ä½¿ç”¨multiprocessingæ¨¡å—æˆ–è€…rayç­‰åˆ†å¸ƒå¼è®¡ç®—æ¡†æ¶æ¥å®ç°å¤šè¿›ç¨‹è®­ç»ƒï¼ŒåŒæ—¶è®©å¤šä¸ªæ™ºèƒ½ä½“ä¸ç¯å¢ƒäº¤äº’ï¼Œæå‡æ•ˆç‡ã€‚

### 4.A3C

A3Cï¼šåˆ©ç”¨å¤šè¿›ç¨‹åŒæ—¶è®­ç»ƒå¤šä¸ªæ™ºèƒ½ä½“çš„A2Cï¼Œç‰¹ç‚¹æ˜¯å‚æ•°å…±äº«ï¼Œäº¤äº’æ›´æ–°ã€‚


### 5.å¹¿ä¹‰ä¼˜åŠ¿å‡½æ•°

ä¼˜åŠ¿å‡½æ•°æ¥æºäºéœ€è¦ä¼°è®¡çš„çŠ¶æ€ä»·å€¼å’ŒåŠ¨ä½œä»·å€¼ï¼Œæ‰€ä»¥åŒæ ·éœ€è¦ä¼°è®¡ã€‚

ä¹‹å‰çš„ä¼°è®¡æ–¹æ³•ï¼š

- ä¸€é˜¶æ—¶åºå·®åˆ†ï¼ˆæ–¹å·®å°ï¼Œåå·®å¤§ï¼‰ï¼š

$$
\hat{A}_t^{\mathrm{TD}} = r_t + \gamma V^\pi(s_{t+1}) - V^\pi(s_t)
$$

- è’™ç‰¹å¡æ´›ä¼°è®¡ï¼ˆæ— åä¼°è®¡ï¼Œæ–¹å·®å¤§ï¼‰ï¼š

$$
\hat{A}_t^{\mathrm{MC}} = G_t - V^\pi(s_t) = \sum_{l=0}^{\infty} \gamma^l r_{t+l} - V^\pi(s_t)
$$

- n-stepçš„æ—¶åºå·®åˆ†ï¼Œnä¸å¥½ç¡®å®šï¼š

$$
\hat{A}_t^{\mathrm{TD}(n)} = \sum_{l=0}^{n-1} \gamma^l r_{t+l} + \gamma^n V^\pi(s_{t+n}) - V^\pi(s_t)
$$

**æ•²é»‘æ¿ğŸ‘ğŸ‘ğŸ‘**

å¼•å…¥å‚æ•°$\lambda$ï¼Œå¯¹ä¸åŒæ­¥é•¿åŠ æƒå¹³å‡ï¼Œå¾—åˆ°å¹¿ä¹‰ä¼˜åŠ¿ä¼°è®¡ (GAE)

$$
\begin{aligned}
A^{\mathrm{GAE}(\gamma, \lambda)}(s_t, a_t) &= \sum_{l=0}^{\infty}(\gamma \lambda)^l \delta_{t+l} \\
&= \sum_{l=0}^{\infty}(\gamma \lambda)^l \left(r_{t+l} + \gamma V^\pi(s_{t+l+1}) - V^\pi(s_{t+l})\right)
\end{aligned}
$$

å¹¿ä¹‰ä¼˜åŠ¿é€’æ¨å…¬å¼

$$
\begin{aligned}
A^{\mathrm{GAE}(\gamma, \lambda)}_t = \delta_t + \gamma \lambda A^{\mathrm{GAE}(\gamma, \lambda)}_{t+1}
\end{aligned}
$$

$\lambda = 0$ï¼ŒGAEé€€åŒ–ä¸ºå•æ­¥TD

$\lambda = 1$ï¼ŒGAEé€€åŒ–ä¸ºè’™ç‰¹å¡æ´›ä¼°è®¡